<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<body xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" id="tei-arzt" type="letter">
    <p class="header">Direktor: Univ.-Prof. Dr. med. Dötsch</p>
    <opener>
        <address>
            <retourline>SPZ der Kinderklinik, Kerpener Str. 62, 50937 Köln</retourline>
            <addrLine>Dr.med. Fritz Otten</addrLine>
            <addrLine>Venloerstr. 425a</addrLine>
            <addrLine>50825 Köln</addrLine>
        </address>
        <dateline>
            <name type="place">Köln, </name>
            <date when="2015-05-20">20.05.2015</date>/wo</dateline>
        <subject>Akin, Cemre Eftelya, geboren 24.08.2005</subject>
        <salute>Sehr geehrter Herr Dr.med. Otten,</salute>
    </opener>
    <div class="letter-body">
        <p>ich berichte über die Verlaufskontrolle vom <date when="2015-01-29">29.01.2015.</date>
        </p>
        <p>
            <list type="gloss">
                <label>
                    <hi rend="bold">Diagnosen:</hi>
                </label>
                <item>
                    <list rend="bulleted">
                        <item>
                            <name nymRef="#icd-P01.0">Ehem. Frühgeborenes der 23. SSW, 470 g</name>
                        </item>
                        <item>Pulmonaler Hypertonus, Sauerstofftherapie, Sildenafil-Therapie</item>
                        <item>
                            <name nymRef="#icd-P93.8">Emotionale Störung</name>
                        </item>
                        <item>Kleinwuchs, Dystrophie</item>
                    </list>
                </item><!--
                <label><hi rend="bold">Medikamente:</hi></label>
                <item>
                    <list rend="bulleted">
                        <item><name nymRef="#s-sultiam">Sultiam (Ospolot)</name> 3 x 200mg</item>
                    </list>
                </item>
                <label><hi rend="bold">Therapie:</hi></label>
                <item>
                    <list rend="bulleted">
                        <item>Logopädie</item>
                    </list>
                </item>
-->
            </list>
        </p>
        <div class="letter-text">
            <p>Es erfolgen regelmäßige
kardiologische Kontrollen. Unter der o. g. Therapie mit Sauerstoff
und Sildenafil sowie antiasthmatischer Therapie mit Atrovent und
Kortison war das Mädchen in den Wintermonaten stabil. Auf Bitten
der Mutter hatten wir ausgehend vom letzten Kontakt im Juni 2014
Termine in der Sehschule, HNO-Klinik, Dermatologie, Pulmonologie
und bei uns zur psychologischen Testung vereinbart. Aufgrund der
familiären Probleme wurden diese z. T. abgesagt, z. T. verschoben.
Die psychologische Testung hat daher bisher nicht
stattgefunden.</p>
            <p>Die Mutter berichtet über
die familiäre Situation, die aufgrund ihrer Erkrankung sowie der
Trennung vom Vater weiterhin problematisch ist. Es besteht eine
erhebliche Interaktionsstörung, das Kind schläft weiterhin bei der
Mutter im Bett. Ein Schulbesuch erfolgt nicht. Die Mutter gibt an,
Stunden die Woche privat zu finanzieren. Sie möchte auch nicht,
dass das Mädchen in die Schule geht, sondern will, dass eine
schulische Förderung zu Hause erfolgt. Die Kontakte im Rahmen des
AOSF-Verfahrens sind von Seiten der Mutter beendet (Schule
Kolkrabenweg). Auf telefonische Nachfrage hin beim Schulamt war der
Verbleib des Verfahrens nicht zu klären, ich habe mich daraufhin an
den ASD in Ehrenfeld gewandt, um den Sachstand zu klären. Auf
Schulamtsseite war die Auffassung entstanden, dass das Mädchen in
einer palliativen Situation sei und daher eine Beschulung nicht
sinnhaft erschien. Abgesehen davon ruhte das Verfahren aber bereits
wieder seit vielen Monaten.</p>
            <p>Inzwischen hat mir die
Mutter telefonisch jeden weiteren Kontakt untersagt. Sie würde
jetzt mit einem Rechtsanwalt gegen das Schulamt
vorgehen.</p>
            <p>Abgesehen von diesen
Problemen gedeiht das Kind recht gut, es bewegt sich mit
Körperlänge und Gewicht im Bereich der 3. Perzentile unverändert.
Während der Untersuchung hier war sie gut gelaunt und wirkte
stabil. Keine Infektzeichen, Lungen seitengleich belüftet.
Alltagsaktivitäten wie Gehen und AN- und Ausziehen
unproblematisch.</p>
            <p>Der für den 02.03.2015
erneut vereinbarte Termin zur psychologischen Testung wurde von der
Mutter abgesagt.</p>
        </div>
    </div>
    <closer>
        <salute>mit freundlichen Grüßen</salute>
        <signed>
            <p>
                <name nymRef="#u-pmh">Peter Herkenrath</name>
            </p>
            <p>Leiter der Neuro- und Sozialpädiatrie</p>
        </signed>
    </closer>
    <postscript>
        <p>D/ Familie Akin, Peter-Michels-Str. 65, 50827 Köln</p>
    </postscript>
</body>