<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<body class="letter-body">
<h1 class="western c1">
        <img src="" name="Bild 3" align="left" hspace="12" width="866" height="114" border="0"/>
        <br/>
    </h1>

<p>
        <br/>
    </p>

<p>
        <br/>
    </p>

<p>
        <span>
            <span>Direktor: Univ.-Prof. Dr. med.</span> <span lang="en-GB" xml:lang="en-GB">J. Dötsch</span>
        </span>
    </p>

<table width="676" cellpadding="5" cellspacing="0">
  <col width="467"/>
  <col width="188"/>

  <tr valign="top">
    <td width="467">
      <p class="western c6">
                    <br/>
                </p>

      <h3 class="western">
                    <br/>
                </h3>

      <h3 class="western c7">SPZ der Kinderklinik, Kerpener Str. 62, 50937 Köln</h3>

      <p class="western c6">
                    <br/>
                </p>

      <p class="western c9">
                    <span>Herrn</span>
                </p>

      <p class="western c9">
                    <span>Dr. med. Mitschke</span>
                </p>

      <p class="western c9">
                    <span>Justinianstr. 4</span>
                </p>

      <p class="western c6">
                    <a name="_MON_1109402488"/>
                    <span>50679 Köln</span>
                </p>
    </td>

    <td width="188">
      <p class="western c6">
                    <img src="" align="bottom"/>
                </p>

      <p class="western c6">
                    <br/>
                </p>

      <p class="western c9">
                    <span>Sozialpädiatrisches Zentrum</span>
                </p>
    </td>
  </tr>

  <tr valign="top">
    <td width="467" height="112">
      <p class="western c13">
                    <br/>
                </p>
    </td>

    <td width="188">
      <p class="western c9">
                    <span>Leiter: OA Dr. P. Herkenrath</span>
                </p>

      <p class="western c6">
                    <br/>
                </p>

      <p class="western c9">
                    <span>Kerpener Str. 62, Gebäude 26</span>
                </p>

      <p class="western c9">
                    <span>50937 Köln</span>
                </p>

      <p class="western c9">
                    <span>Anmeldung: (0221) 478-5900</span>
                </p>

      <p class="western c9">
                    <span>Sekretariat: (0221) 478-6580</span>
                </p>

      <p class="western c9">
                    <span lang="fr-FR" xml:lang="fr-FR">Fax : (0221) 478-5189</span>
                </p>

      <p class="western c9">
                    <span lang="fr-FR" xml:lang="fr-FR">Email: <a href="mailto:spz@uk-koeln.de">spz@uk-koeln.de</a>
                    </span>
                </p>

      <p lang="fr-FR" class="western c6" xml:lang="fr-FR">
                    <br/>
                </p>

      <p class="western c9">
                    <span>Köln, den 28.09.2015/eß</span>
                </p>
    </td>
  </tr>
</table>

<p class="western c9">
        <span>Sehr geehrter Herr Kollege,</span>
    </p>

<p class="western c6">
        <br/>
    </p>

<p class="western c9">
        <span>wir berichten Ihnen über</span> <span>Acciardi, Giulia Pia Angelica,</span>
        <span>geb. 12.07.2011,</span> <span>die sich erneut am 19.08.2015 in unserem SPZ vorstellte.</span>
    </p>

<p class="western c6">
        <br/>
    </p>

<p class="western c9">
        <span>Diagnosen:</span> <span>Sprachentwicklungsverzögerung bei Bilingualität (italienisch/deutsch</span> <span>Hyperfunktionelle Dysphonie bei Schreiknötchen bds.</span>
    </p>

<p class="western c9">
        <span>Z.n. FOA bei Skaphozephalus 12/2011</span>
    </p>

<p class="western c9">
        <span>V.a. Arthritis rechter Fuß (Erstdiagnose 02/2015)</span>
    </p>

<p class="western c6">
        <br/>
    </p>

<p class="western c9">
        <span>Therapien:</span> <span>Logopädie 1 x pro Woche</span>
    </p>

<p class="western c6">
        <br/>
    </p>

<p class="western c9">
        <span>Medikation:</span> <span>Zurzeit keine</span>
    </p>

<p class="western c6">
        <br/>
    </p>

<p class="western c9">
        <span>Kindergarten:</span> <span>Regelkindergarten seit August 2014</span>
    </p>

<p class="western c6">
        <br/>
    </p>

<p class="western c9">
        <span>Hilfsmittel:</span> <span>Keine</span>
    </p>

<p class="western c6">
        <br/>
    </p>

<p class="western c9">
        <span>Schlaf:</span> <span>Problemlos</span>
    </p>

<p class="western c6">
        <br/>
    </p>

<p class="western c9">
        <span>Anamnese:</span>
    </p>

<p class="western c9">
        <span>Giulia wird von ihrer Mutter zur neuropädiatrischen Verlaufskontrolle vorgestellt. Die Mutter berichtet, dass sie weiterhin sehr wenig und sehr wählerisch esse. Meistens frühstückt sie zu Hause morgens nichts. Im Kindergarten esse sie das Mittagessen. Zwischenzeitlich werde dort Obst angeboten. Wenn sie gegen 16.30 Uhr nach Hause kommt, bietet die Mutter ihr Nudeln, Fleisch oder Pizza an, außerdem bietet die Mutter ihr regelmäßig, ca. stündlich, Essen an, Giulia würde aber in der Regel davon nichts nehmen. Eine Obstipation oder Stuhlproblematik bestehen nicht. Bezüglich der Sprache sehe die Mutter und auch die Logopädin eine deutliche Verbesserung. Weiterhin ist sie noch recht heiser.</span>
    </p>

<p class="western c9">
        <span>Im Frühjahr d.J. erfolgte eine Vorstellung in unserer hiesigen Pädaudiologie. Dort zeigte sich eine altersgerechte Hörreaktion bei hyperfunktioneller Dysphonie mit Schreiknötchen bds.. Ebenso erfolgte eine logopädische Diagnostik und eine weitere Sprachtherapie wurde als indiziert angesehen.</span>
    </p>

<p class="western c6">
        <br/>
    </p>

<p class="western c9">
        <span>Im Februar d.J. kam es zur Erstdiagnose einer Arthritis des rechten Fußes. In diesem Rahmen erfolgte eine augenärztliche Untersuchung in der hiesigen Augenklinik mit unauffälligem Untersuchungsbefund. Die Mutter berichtet, dass danach noch ambulant eine unauffällige augenärztliche Untersuchung erfolgt sei.</span>
    </p>

<p class="western c6">
        <br/>
    </p>

<p class="western c6">
        <br/>
    </p>

<p class="western c9">
        <span>Seit August 2014 besuche Giulia den Regelkindergarten, dort gibt es keine Probleme. Auch dort esse sie recht wenig. Die Mutter berichtet, dass Giulia mittlerweile Fahrrad fahren und Rollschuh laufen könne. Sie hat eine 9 Jahre alte Schwester mit Z.n. Logopädie und einen 10 Monate alten Bruder, der gesund sei.</span>
    </p>

<p class="western c6">
        <br/>
    </p>

<p class="western c9">
        <span>Untersuchungsbefund:</span>
    </p>

<p class="western c17">
        <span>4 Jahre altes Mädchen in gutem AZ und EZ. Körpergewicht 15,9 kg (P 25), Körperlänge 101 cm (P 25) und Kopfumfang 49,5 cm (P 50). Giulia ist wach und aufmerksam, malt während des Gesprächs mit der Mutter ein konkretes Bild mit sehr sicherer Stifthaltung und exakten Linien. Sie ist hier insgesamt sehr schüchtern, keinerlei Sprache, bei der Untersuchung recht unkooperativ. Haut unauffällig, keine Dysmorphiezeichen, kein Meningismus, Gesichtsmimik symmetrisch, Augen unauffällig, Pupillen isokor, Pupillenreaktion prompt, kein Nystagmus, Augenmotilität nicht sicher beurteilbar, Mundhöhle blande, Rachen nicht beurteilbar, MER allseits gut auslösbar, keine pathologischen Reflexe, keine Kloni, Muskulatur symmetrisch, seitengleich, Muskeltonus normoton, Gelenke alle frei beweglich, keine Schwellung, Rötung oder Schmerzen an den Gelenken, Seiltänzergang unauffällig, weitere Untersuchungen nicht möglich. Cor rein rhythmisch, kein Herzgeräusch, Abdomen unauffällig, Genitale unauffällig, Leistenpulse bds. gut palpabel.</span>
    </p>

<p class="western c6">
        <br/>
    </p>

<p class="western c9">
        <span>Beurteilung und Procedere:</span>
    </p>

<p class="western c9">
        <span>Giulia zeigt sich in der neuropädiatrischen Untersuchung, soweit beurteilbar, unauffällig. Insbesondere feinmotorisch zeigt sie sich hier sehr gut und auch anamnestisch liegt kein Hinweis auf eine grobmotorische Entwicklungsverzögerung vor. Bezüglich der Sprache liegt uns der logopädische Befundbericht aus der HNO-Klinik vor, so dass weiterhin eine logopädische Therapie indiziert ist. Eine dortige Wiedervorstellung ist für Anfang nächsten Jahres geplant.</span>
    </p>

<p class="western c6">
        <br/>
    </p>

<p class="western c9">
        <span>Bezüglich des Essverhaltens zeigt sich weiterhin ein perzentilenparalleles Wachstum der Körperlänge und auch des Gewichtes auf P 25, so dass wir die Mutter erneut beruhigen konnten, dass keine somatische Problematik vorliegt. Wir rieten der Mutter erneut, regelmäßig feste Mahlzeiten einzuhalten und zwischenzeitlich Giulia keine Nahrung anzubieten, damit ein Hungergefühl produziert werden kann. Der Wunsch der Mutter, das Kind mit Obst und Gemüse zu ernähren können wir nur unterstützen, obwohl dies in der Umsetzung recht schwierig sein wird. Der Mutter wurde erneut vermittelt, dass jeglicher Druck ihrerseits ins Gegenteil umschlagen kann.</span>
    </p>

<p class="western c6">
        <br/>
    </p>

<p class="western c9">
        <span>Wir empfehlen eine Wiedervorstellung in einem Jahr und baten die Mutter, sich ca. 3-4 Monate im Voraus um einen Termin zu kümmern.</span>
    </p>

<p class="western c6">
        <br/>
    </p>

<p class="western c9">
        <span>Wir danken Ihnen für die Überweisung der Patientin.</span>
    </p>

<p class="western c6">
        <br/>
    </p>

<p class="western c18">
        <span>Für Rückfragen stehen wir Ihnen gerne zur Verfügung und verbleiben</span>
    </p>

<p class="western c19">
        <br/>
    </p>

<p class="western c18">
        <span>mit freundlichen Grüßen</span>
    </p>

<p class="western c19">
        <br/>
    </p>

<p class="western c19">
        <br/>
    </p>

<p class="western c19">
        <br/>
    </p>

<p>Dr. P. Herkenrath Dr. J. Grimme</p>

<p class="western c21">Leiter Sozial- und Neuropädiatrie Fachärztin für Kinder- und</p>

<p class="western c21">Jugendmedizin</p>

<p class="western c2">
        <br/>
    </p>

<p class="western c2">
        <br/>
    </p>

<p class="western c2">
        <br/>
    </p>

<p class="western c22">D/ Frau V. Calabrese, Eintrachtstr. 25, 50668 Köln</p>

<p class="western c22">D/ Kinderrheumatologische Ambulanz – im Hause -</p>

<p class="western c2">
        <br/>
    </p>

<p class="western c2">
        <br/>
    </p>

<p class="western c2">
        <br/>
    </p>

<p class="western c23">
        <br/>
    </p>

<div title="footer">
  <p>
            <img src="" name="Bild 2" align="left" hspace="12" width="794" height="109" border="0"/>
            <br/>
        </p>
</div>
</body>