<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<body id="psych" class="letter-body">
    <div title="header">
        <p>Kranz, Marlon</p>
        <p>
            <br/>
        </p>
        <p>
            <br/>
        </p>
    </div>
    <p lang="de-DE" xml:lang="de-DE">
        <img src="" name="Bild1" align="left" hspace="12" width="794" height="114" border="0" id="Bild1"/>
        <br/>
    </p>
    <p lang="de-DE" xml:lang="de-DE">
        <br/>
    </p>
    <p>
        <br/>
    </p>
    <p>
        <br/>
    </p>
    <p>
        <br/>
    </p>
    <p>
        <br/>
    </p>
    <p>
        <span lang="en-GB" xml:lang="en-GB">Direktor: Univ.-Prof. Dr. med.</span>
        <span>J. Dötsch</span>
    </p>
    <table width="628" cellpadding="5" cellspacing="0">
        <col width="439"/>
        <col width="170"/>
        <tr valign="top">
            <td width="439">
                <p class="western c4">
                    <br/>
                </p>
                <p class="western c4">
                    <br/>
                </p>
                <p class="western c4">
                    <br/>
                </p>
                <h3 class="western c5">SPZ der Kinderklinik, Kerpener Str. 62, 50937 Köln</h3>
                <p class="western c4">
                    <br/>
                </p>
                <p class="western c6">Frau Dr. med. K. Satow</p>
                <p class="western c6">Heckgasse 11</p>
                <p class="western c7">50859 Köln</p>
            </td>
            <td width="170">
                <p class="western c4">
                    <a name="_1109402488"/>
                    <img src="" name="Objekt1" align="bottom" width="145" height="145" id="Objekt1"/>
                </p>
                <p class="western c4">
                    <br/>
                </p>
                <p class="western c7">
                    <span>Sozialpädiatrisches Zentrum</span>
                </p>
            </td>
        </tr>
        <tr valign="top">
            <td width="439" height="121">
                <p class="western c10">
                    <br/>
                </p>
            </td>
            <td width="170">
                <p class="western c6">
                    <span>Leiter: OA Dr. P. Herkenrath</span>
                </p>
                <p class="western c4">
                    <br/>
                </p>
                <p class="western c6">
                    <span>Kerpener Str. 62, Gebäude 26</span>
                </p>
                <p class="western c6">
                    <span>50937 Köln</span>
                </p>
                <p class="western c6">
                    <span>Sekretariat: (0221) 478-6580</span>
                </p>
                <p class="western c6">
                    <span>Anmeldung: (0221) 478-5900</span>
                </p>
                <p lang="fr-FR" class="western c6" xml:lang="fr-FR">
                    <span>Fax : (0221) 478-5189</span>
                </p>
                <p class="western c4">
                    <span lang="fr-FR" xml:lang="fr-FR">Email:</span>
                    <span>
                        <a href="mailto:SPZ@medizin.uni-koeln.de">
                            <span lang="fr-FR" xml:lang="fr-FR">SPZ@uk-koeln.de</span>
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <p lang="fr-FR" class="western c4" xml:lang="fr-FR">
                    <br/>
                </p>
                <p class="western c7">
                    <span>Köln, den 18.02.15 k</span>
                </p>
            </td>
        </tr>
    </table>
    <p class="western c15">
        <span>Sehr geehrter Frau Kollegin,</span>
    </p>
    <p class="western c1">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>wir berichten über die Untersuchung unseres gemeinsamen Patienten, den Sie freundlicherweise überwiesen haben:</span>
    </p>
    <p class="western c1">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Psychologischer Befund</span>
    </p>
    <p class="western c1">
        <br/>
    </p>
    <table width="647" cellpadding="5" cellspacing="0">
        <col width="155"/>
        <col width="472"/>
        <tr valign="top">
            <td width="155">
                <p class="western c7">
                    <span>Name:</span>
                </p>
            </td>
            <td width="472">
                <p class="western c17">
                    <span>Kranz, Marlon</span>
                </p>
            </td>
        </tr>
        <tr valign="top">
            <td width="155">
                <p class="western c7">
                    <span>geb. am:</span>
                </p>
            </td>
            <td width="472">
                <p class="western c17">
                    <span>30.12.2007</span>
                </p>
            </td>
        </tr>
        <tr valign="top">
            <td width="155">
                <p class="western">
                    <br/>
                </p>
            </td>
            <td width="472">
                <p class="western">
                    <br/>
                </p>
            </td>
        </tr>
        <tr valign="top">
            <td width="155">
                <p class="western c7">
                    <span>Vorstellungsdatum:</span>
                </p>
            </td>
            <td width="472">
                <p class="western c7">
                    <span>18.02.15</span>
                </p>
            </td>
        </tr>
        <tr valign="top">
            <td width="155">
                <p class="western c7">
                    <span>Alter:</span>
                </p>
            </td>
            <td width="472">
                <p class="western c7">
                    <span>7;1</span>
                </p>
            </td>
        </tr>
        <tr valign="top">
            <td width="155">
                <p class="western">
                    <br/>
                </p>
            </td>
            <td width="472">
                <p class="western">
                    <br/>
                </p>
            </td>
        </tr>
        <tr valign="top">
            <td width="155">
                <p class="western c7">
                    <span>Vorstellungsanlass:</span>
                </p>
            </td>
            <td width="472">
                <p class="western c7">
                    <span>Psychologische Verlaufsdiagnostik</span>
                </p>
            </td>
        </tr>
        <tr valign="top">
            <td width="155">
                <p class="western">
                    <br/>
                </p>
            </td>
            <td width="472">
                <p class="western">
                    <br/>
                </p>
            </td>
        </tr>
        <tr valign="top">
            <td width="155">
                <p class="western c7">
                    <span>Diagnose:</span>
                </p>
            </td>
            <td width="472">
                <p class="western c20">
                    <span>Nach dem multiaxialen Diagnoseschema</span>
                    <span>MAS</span>
                    <span>:</span>
                </p>
                <p class="western c20">
                    <span>Achse I</span>
                    <span>Verdacht auf einfache Aktivitäts und Aufmerksamkeitsstörung</span>
                </p>
                <p class="western c21">
                    <span>(F 90. 0V)</span>
                </p>
                <p class="western c20">
                    <span>Achse II</span>
                    <span>Kombinierte Entwicklungsverzögerungen der Sprache und Mo-</span>
                </p>
                <p class="western c21">
                    <span>torik sowie insbesondere der visuell-räumlichen Wahrnehmung</span>
                </p>
                <p class="western c21">
                    <span>(F83)</span>
                </p>
                <p class="western c20">
                    <span>Achse III</span>
                    <span>kognitive Fähigkeiten unterhalb der Altersnorm</span>
                </p>
                <p class="western c20">
                    <span>Achse IV</span>
                    <span>Hypersalivation (K11.9)</span>
                </p>
                <p class="western c21">
                    <span>Strabismus konvergens</span>
                </p>
                <p class="western c20">
                    <span>Achse V</span>
                    <span>5.1</span>
                </p>
                <p class="western c10">
                    <span>Achse VI</span>
                    <span>2-3</span>
                </p>
            </td>
        </tr>
        <tr valign="top">
            <td width="155">
                <p class="western">
                    <br/>
                </p>
            </td>
            <td width="472">
                <p class="western">
                    <br/>
                </p>
            </td>
        </tr>
        <tr valign="top">
            <td width="155">
                <p class="western c7">
                    <span>Derzeitige Therapien:</span>
                </p>
            </td>
            <td width="472">
                <p class="western c7">
                    <span>Integrativer Kindergarten, dort Logopädie, Motopädie</span>
                </p>
            </td>
        </tr>
    </table>
    <p class="western c1">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Verfahren:</span>
    </p>
    <div>
        <p lang="en-US" class="western c15" xml:lang="en-US">
            <span>Kaufman Assessment Battery for Children K-ABC</span>
        </p>
    </div>
    <p lang="en-US" class="western c23" xml:lang="en-US">
        <br/>
    </p>
    <p lang="en-US" class="western c23" xml:lang="en-US">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c23">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c23">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c24">
        <span>Zwischenanamnese</span>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Marlon wird von seiner Mutter zur psychologischen Entwicklungsdiagnostik vorgestellt. Für medizinische Vorinformationen bitte ich den Vorbefund meines Kollegen Herrn Dr. Giersdorf (ehem. Tschesche) vom August 2014 einzusehen.</span>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Marlon besucht aktuell noch den integrativen Kindergarten, nachdem er für ein Jahr von der Einschulung zurückgestellt worden ist. Er hat nun Vorschul-Unterricht in der Förderschule für visuelle Wahrnehmung (Severinsschule) lt. Mutter. Diese Schule sei auch für die Einschulung in diesem Jahr avisiert. Sie biete unterricht in kleinen Gruppen sowie Therapie- und Inklusionsmöglichkeiten.</span>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Therapeutisch werde Marlon im Kindergarten mit Therapie nach Castillo Morales sowie Psychomotorik versorgt. Die Ergotherapie sei bislang über eine Praxis gelaufen, welche man nun aber wechsle. Marlon werde dann Therapie bei der Ergotherapeutin des Bruders erhalten.</span>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Im häuslichen Umfeld gebe es keinerlei verhaltensbezogene Schwierigkeiten mit Marlon. Er sei in der Lage, die meisten alltagsbezogenen Handlungen, wie Anziehen, essen und Hygiene weitestgehend selbst zu verrichten, ab und an ziehe er Hosen und Schuhe verkehrt herum an.</span>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Marlon sei insgesamt sehr sportlich, fahre ausgesprochen gut Fahrrad und klettere. Auch laufe er sehr schnell und ausdauernd.</span>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Schlafen und Nahrungsaufnahme seien unproblematisch.</span>
    </p>
    <p class="western c1">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Ergebnisse der Psychodiagnostik:</span>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Wir führten mit Marlon die K-ABC wiederholt vollständig durch. Mit einem Standardwert von 57 auf der Skala intellektueller Fähigkeiten zeigte sich insgesamt ein kognitives Leistungsprofil deutlich unterhalb der Altersnorm. Im Vergleich mit dem Vorbefund ist der Entwicklungsrückstand in Bezug zur Altersgruppe tendenziell gewachsen (11/13: Standardwert 69). Dies ist am ehesten auf eine Stagnation der Entwicklung diesbezüglich zurückzuführen, weniger auf einen Abbau von Leistungen.</span>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Bei Betrachtung auf Untertestebene ergaben sich Hinweise auf eine individuelle Stärke im Bereich des wahrnehmungsgebundenen logischen Denkens mit einem normgerechten Wert im entsprechenden Untertest (Untertest Bildhaftes Ergänzen: Skalenwert 8). Der Vergleich bzgl. einzelheitlicher und ganzheitlicher Denkleistungen ergab aktuell signifikante Unterschiede. So erreichte Marlon insgesamt für die Skala des einzelheitlichen Denkens einen unterdurchschnittlichen Standardwert von 69 und für die Skala des ganzheitlichen Denkens einen noch deutlich geringeren Standardwert von 48.</span>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Bzgl. schulisch relevanter Basisfertigkeiten wurden der Umgang mit Zahlen sowie die sprachliche Konzeptbildung erfasst. Im Untertest Rätsel erreichte Marlon die untere Altersnormgrenze, im Untertest Rechnen ein Ergebnis unterhalb der Altersnorm (Untertest Rechnen: Standardwert 78, Untertest Rätsel: Standardwert 85). Dies spiegelt ein im Vergleich zu den intellektuellen Basisfähigkeiten gutes Niveau der Fertigkeiten wider und lässt angemessene Fördermaßnahmen vermuten.</span>
    </p>
    <p class="western c1">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Verhaltensbeobachtung in der Untersuchungssituation:</span>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Marlon kann sich nach flüchtiger Kontaktaufnahme auf das Untersuchungssetting gut einlassen. Er kann sich mit Hilfe einer externen Strukturierung sowie Bewegungspausen, über Zeiträume von bis zu 20 Minuten immer wieder konzentrieren. Die Aufmerksamkeitsspanne ist generell sehr kurz, jedoch lässt sich Marlon nun besser unterstützen. Die im Vorbefund beschriebene Impulsivität und Unruhe während der Testung hat sich deutlich vermindert. Das Aufgabenverständnis erscheint angemessen, Marlon scheint es gut gelernt zu haben, Lernanforderungen als solche einzuordnen und anzunehmen.</span>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Nach wie vor fällt vermehrter Speichelfluss auf, welchen Marlon selbst nicht kontrollieren kann.</span>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Die Bewegungsabläufe während des Gespräches und in den Bewegungspausen erscheinen häufig unkoordiniert, Handlungen und Griffe unsicher.</span>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Insgesamt erscheint Marlon in einer angemessenen Stimmungslage, affektiv schwingungsfähig. Marlon zeigt nun deutlich mehr Interesse an der Interaktion, kann eigene Konzepte auch für eine Zeit zurückhalten.</span>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Tics, Zwänge oder Ängste sind hier nicht beobachtbar.</span>
    </p>
    <p class="western c1">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c1">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c1">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Zusammenfassung und Empfehlung:</span>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>In der aktuellen psychologischen Untersuchung zeigt sich im Vergleich mit dem Vorbefund eine relative Stagnation bzgl. der kognitiven Basisfähigkeiten. Das kognitive Leistungsprofil liegt insgesamt weit unterhalb der Altersnorm. Dabei zeichnet sich ein Defizitschwerpunkt in den meisten visuell-räumlichen Fähigkeitsbereichen ab, welcher auch in der Verhaltensbeobachtung sichtbar wird. So exploriert Marlon den Raum um sich her nur unvollständig bzw. auch unstrukturiert. Handlungen und Griffe wirken oft unkoordiniert. Lagebeziehungen und Distanzen können nicht angemessen beurteilt werden, sowie auch das Erkennen von Teil-Ganzes-Beziehungen. Im Zusammenhang mit Hinweisen auf eine Beeinträchtigung der Aufmerksamkeit und Konzentration, die v. a. eine Fokussierung der Aufmerksamkeit erschwert, sind diese Fähigkeiten derzeit noch zusätzlich limitiert. Es zeigen sich weiterhin ein verminderter Muskeltonus sowie ein erhöhter Bewegungsdrang. Im Vergleich zum Vorbefund lässt Marlon sich nun wesentlich besser auf die Lernanforderungen ein.</span>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Marlon zeigt nun deutlich mehr Interesse an der Interaktion, auch an den Lernaufgaben. Er kann seine Impulse für eine Zeit zurückhalten und lässt sich bei der Zuwendung zu den Aufgaben unterstützen.</span>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>In der Testung finden Hinweise darauf, dass Marlon von der derzeitigen Förderung profitiert so dass wir dazu raten, das aktuelle therapeutische Regime bis auf weiteres so zu belassen.</span>
    </p>
    <p class="western c1">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Ein weiterer ärztlicher Termin zur weiter geplanten medizinischen Abklärung ist bereits terminiert.</span>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Eine Wiedervorstellung von Marlon zur psychologischen Untersuchung empfiehlt sich in ca. einem Jahr, bei Bedarf gern auch jederzeit früher. Ein Termin hierfür sollte rechtzeitig telefonisch mit uns vereinbart werden.</span>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Für Rückfragen stehe ich jederzeit gern zur Verfügung</span>
    </p>
    <p class="western c1">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c1">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Mit freundlichen Grüßen</span>
    </p>
    <p class="western c1">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c1">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c1">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c1">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Astrid Schirmer-Petri</span>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>Diplom-Psychologin</span>
    </p>
    <p class="western c1">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c25">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c1">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c1">
        <br/>
    </p>
    <p class="western c15">
        <span>D/Familie: Kranz, Hauptstr. 18 50859 Köln</span>
    </p>
    <div title="footer">
        <p>
            <span id="Rahmen1" dir="ltr"/>
        </p>
        <p>
            <span id="Rahmen1" dir="ltr">3</span>
        </p>
        <br/>
    </div>
</body>